\chapter{Fazit und Ausblick} \label{ch:faz}
Im Folgenden werden die in der Arbeit gesammelten Erkentnisse zusammengefasst. Anschließend erfolgt ein Ausblick auf zukünftige Arbeiten.

\section{Fazit}
Daten haben sich in den letzten Jahrzehnten zu einem der wertvollsten Rohstoffe entwickelt. Umso wichtiger erscheint es, die Nutzung von Daten möglichst transparent und kontrollierbar zu gestalten. Zu diesem Zweck wurde auf die Themen Nutzungskontrolle und Provenance Tracking eingegangen.
Zusammengefasst ermöglicht Nutzungskontrolle Zugriffskontrolle auf Daten, auch nachdem diese bereits verbreitet wurden, während Provenance Tracking darauf abzielt, die Herkunft von Daten nachvollziehbar zu machen. Neben den theoretischen Grundlagen wurde in beiden Fällen auf Überschneidungen mit dem Themengebiet \textit{Cloud Computing} eingegangen. Hierbei zeigte sich, dass die Etablierung des gegenseitigen Vertrauens -- notwendig sowohl für Nutzungskontrolle als auch Provenance Tracking -- zu einer der schwierigen offenen Forschungsfragen zählt. Ferner wurde durch die Betrachtung des \gls{ids} eine Referenzarchitektur zur Nutzungskontrolle und des Provenance Trackings näher beleuchtet.

Im Anschluss dazu wurde ein grundlegendes Verständnis für den Begriff Cloud geschaffen. Vertieft wurde dieses Verständnis durch eine genauere Betrachtung der Aspekte Sicherheit und Recht. Hierbei wurde festgestellt, dass sich die Sicherheit in der Cloud nur bedingt zur Sicherheit in \enquote{traditionellen} IT-Systemen abgrenzt. Zertifizierungen helfen, zusätzliches Vertrauen zu schaffen und Rahmenbedingungen zu klären. Selbst datenschutzrechtlich ist die Cloud nicht schlechter gestellt als jedes andere IT-System. Nach der \gls{dsgvo} ist jedoch die Ansässigkeit der großen \glspl{csp} in den USA problematisch. Darüber hinaus wurde aufgezeigt, dass die Cloud über ausreichend Schutzmaßnahmen verfügt, um sowohl Daten \textit{in motion} und \textit{at rest}, als auch Daten \textit{in use} zu schützen. Auch wurde auf eine Reihe möglicher Bedrohungen und Besonderheiten im Kontext des \textit{Cloud Computing} eingegangen, wie \acrfull{dos}-Attacken und die Sicherheit von \glspl{vm} und der \textit{Cloud Console}. 

Diese Erkenntnisse wurden dann zur Ausbringung einer prototypischen Nutzungskontroll- sowie Provenance sammelnden Infrastruktur mithilfe von Kubernetes und \textit{Dummy}-Komponen-ten der Referenzarchitektur genutzt. Die Modellierung wurde auf Basis eines \textit{Cloud Native}-Ansatzes anhand fünf unterschiedlicher Reifegrade vorgenommen. In der Implementierung der Stufen I-III zeigte sich eine wesentliche Verbesserung operativer Aspekte. So konnte sowohl die Kommunikation, als auch das Konfigurationsmanagement und die Administration der Komponenten vereinfacht werden. Darüber hinaus wurde eine Möglichkeit beschrieben, wie die Infrastruktur automatisiert bereitgestellt werden kann. In der abschließenden Diskussion wurde dargelegt, wie wichtig eine saubere Trennung der Verantwortlichkeiten zwischen Anwendung und Infrastruktur ist. Ferner wurden Limitierungen, Erweiterungen und Verbesserungsmöglichkeiten, auch in Bezug auf eine organisationsübergreifende Nutzungskontrolle und Provenance Tracking, aufgezeigt.

\section{Ausblick}

Die in dieser Arbeit gewonnenen Erkenntnisse sind aufgrund ihrer Verwendung von \textit{Dummy}-Komponenten zwar nur prototypisch zu betrachten, dennoch wurde damit der Grundstein für weitere Forschung gelegt. Allem voran wurden die Stufen IV-V nicht implementiert und in der Folge nicht evaluiert. Dabei bieten sowohl das \textit{Service Mesh} aus Stufe IV als auch die eventbasierte \textit{Serverless}-Architektur aus Stufe V weitere Verbesserungspotenziale. So könnte mithilfe des \textit{Service Mesh} Nutzungskontrolle auf Ebene von \textit{Services} untersucht werden und mithilfe von \textit{Distributed Tracing}\footnote{Zum Beispiel mit Jaeger \citeurl{jaeger}} könnte das Provenance Tracking weiter ausgebaut werden. Darüber hinaus könnte sich Stufe V als ideales Architekturmuster für \textit{Confidential Computing} herausstellen. An dieser Stelle sei angemerkt, dass das in dieser Arbeit vorgestellte Reifegradmodell keine Aussagen über die letztendlich \enquote{beste} Umsetzung macht.

Auch wurden viele der Herausforderungen, bezogen auf Provenance Tracking im Kontext von \textit{Cloud Computing} aus Abschnitt \ref{sec:provcc}, nicht beantwortet. An dieser Stelle könnte weitere Forschung ansetzen.


Ein Thema, das sich bereits durch die gesamte Arbeit zieht, ist die Etablierung des gegenseitigen Vertrauens. Hierfür wurden Ansätze des \textit{Trusted Computing} als auch des \textit{Confidential Computing} angesprochen. Die Integration sowie Untersuchung der Praxistauglichkeit in Kubernetes steht jedoch noch aus. Dabei könnten dies Schlüsseltechnologien für den organisationsübergreifenden Fall der Nutzungskontrolle und des Provenance Trackings sein. Hierzu merkt Gartner an, dass es noch fünf bis zehn Jahre dauern soll, bis Technologien wie \textit{Confidential Computing} massentauglich werden \cite{Gart4}. Auch gilt es zu untersuchen, wie viele Sicherheitseigenschaften in die Infrastrukturebene -- in diesem Fall Kubernetes -- integriert werden können. Abschnitt \ref{sec:disk} beschreibt hierzu eine Vielzahl von Erweiterungspunkten und Verbesserungen. Ferner kann die automatisierte Bereitstellung sowie die Konfigurationsbeschreibung mithilfe der Templates weiter ausgebaut werden.
